\chapter{前言}
\section*{第一版前言}
在普物(H)的学习中，深感几个问题：
\begin{Itemize}
    \item 英文好难，不想看ppt
    \item 老师讲得好抽象(我的问题，老师其实讲得很好了)，听不懂
    \item 作业好烦，看不懂也找不到答案
    \item 小测好杂，内容好广
    \item 资料好少，复习好难
    \item 考试好可怕，还要读英文题目
\end{Itemize}

因此，我产生了一个念头：编写一份中英混搭的普物资料，把 ppt 和其它教科书全都迭代掉。这个想法可能有些大胆，但我依旧相信，我们可以做到。

感谢普物(H)笔记计划的所有人(详见后记致谢名单)，感谢大家的热情加入与支持。

另外，感谢学长薛宇航及其朋友提供的普物笔记，没有他们提供的资料，这份文档的出生将会走更长更长的路。

该笔记的内容基本基于 2023 学年春夏学期路欣老师的PPT，不保证之后普物(H)教学内容是否有所调整，请使用者自行斟酌。另外，习题部分也取自 2023 学年春夏学期的课后作业与小测，并对部分题目做了改编。

本书中用到的图片，如果是非矢量图的，且未说明出处的，则来自PPT；其它非矢量图则都注明了出处；矢量图均使用 tikz 绘制。
\newpage
\section*{第二版前言}
这是本资料的第二版，主要对普通物理学\Romannumeral{2}(H)的内容，即电磁学、光学以及量子物理的内容进行补充。

编写这样一份资料实在是一个大工程，尤其是在从0到1的初创阶段，且主要编者普遍升入较高年级的前提下。最初，我只是希望将自己不那么痛苦的普物课程经历以及其中的总结的经验编写汇总，
但整份文档实在太过于冗余。此时幸有很棒的同学提出了普物笔记计划，我也受邀欣然加入并提供了一点不足道的架构解析，参与第一版的流体力学部分介绍。

\dove 为第一版资料的诞生付出了相当的精力，以至于后续的第二学期课程资料不便继续高强度整理。因此我在沟通后继续与\seaMonster 学长完善后三章节的内容。在此也继续感谢所有参与同学的支持，以及尤其感谢\dove 为此
编写的相当完善的\LaTeX 相关文件，第二版的改动继续沿用了第一版的架构和相关模块。

在第二版中，尽管只有新增三个章节，但知识密度更大。同样的，我们也将尽可能详细说明每一部分的内容，以做到让各位“知其然还知其所以然”。

该部分涉及的第八、九、十章节的内容以及其中重要定理的证明主要基于 2023 学年wyw老师的PPT，并结合fmh老师课件补充。每一位老师的内容不完全相同，若有希望增加的知识可以尽管提出。此外，在编写相关内容的过程中，
编者认为部分知识仅凭借PPT可能不足以做到较好的理解，因此参考了以下相关资料或课程内容：
\begin{Itemize}
    \item 第八章电磁学：教材《电磁场与电磁波》(正文与习题节选)、课件《电路与模拟电子技术》(正文)
    \item 第九章光学：暂无
    \item 第十章量子物理：《量子力学教程》（曾谨言）、《量子力学概论》（格里菲斯，美，中译版），部分概念参考百度百科以及知乎。
\end{Itemize}

本书中在第八、九、十章用到的图片主要来自于PPT及相关参考文件中的插图及其额外修改，以及来源于网络的图片。

\chapter{约定}
不要跳过一本书的约定，因为它能帮助你更好地阅读学习。

本书约定如下：
\setcounter{chapter}{-1}
\refstepcounter{chapter}

\begin{description}
    \item[语言风格]中英混搭。可能一个中英混搭的文档看起来不伦不类，但我希望它能让还没那么习惯英文的学生能更好地度过这一段过渡期。本文档内，\textbf{解释说明}的语句将采用\textbf{中文}，而对于\textbf{问题的叙述}，以及一些\textbf{关键词}，将采用\textbf{英文}，以保证大家的英语阅读思维能得到培养，不至于面对作业题与考试题束手无措。
    \item[交互图层] 很多关键词往往头一次见不是那么容易认得，因此，本文档提供交互图层：我们默认，当文字的颜色显示为{\color{plaincyan}青色(暗色版为青绿色)}时，它将是可以交互的(这个除外)，读者可以通过在PDF阅读器中打开并用鼠标点击的方式切换它的中英文显示。当然，一些并非关键词，但初见可能不认识的词，也会用该方式处理，便于读者查找中文意思。

          如果需要实现交互功能，可以选择Adobe Reader，Foxit Reader或Okular作为你的pdf阅读器，其中Adobe Reader，Foxit Reader收费\footnote{Foxit Reader在浙大正版软件平台中可以下载。}，Okular开源。相对而言，前两者功能更强大，Okular则更简洁，轻便\footnote{这是对于其支持可交互图层渲染和批注的功能而言的，600M的大小比之3G的Foxit Reader当然算轻便，但和Sumatra那种完全旨在阅读的pdf阅读器来比当然算不了轻便。}。如果只有阅读和批注需要，Okular会是很好的选择\footnote{需要注意的是，右键打开含``\#''目录下的pdf文件时，Okular会出现显示错误。事实上，一些程序由于种种问题，在命名含``\#''的文件夹内的工作可能会不正常，所以不建议命名文件夹时含有``\#''。}。

          对于 linux 用户，另外推荐使用 evince 阅读器，它支持交互图层，且性能表现良好。

          使用其它pdf阅读器时，为了防止阅读器报错，请选择本书的稳定版。稳定版会直接显示英文与中文，不再支持交互功能。

    \item[超链接]为了便于阅读，在文档中将出现许多的超链接。我们默认，当文字的颜色显示为{\color{thisblue}蓝色(暗色版为黄色)}时(这个也除外)，它将可以作为超链接被点击。
    \item[跳转卡片]很多理科书目的前后引用在实际阅读中其实是一件麻烦的事情，本书将提供可以反向跳转的的超链接跳转卡片(如右)\labelroot{frontmatter:ref}，读者可以通过在PDF阅读器中打开并用鼠标点击的方式点击跳转(\refleaftext{frontmatter:ref})。
    \item[*标记]普物\Romannumeral{1}中的部分内容较为困难，在实际考核中较少涉及。本书中部分内容用*标记，表示这些内容只需了解即可，不必掌握证明。
    \item [矢量与标量]本书中，不加粗的符号（如$v$）表示标量或取矢量的大小；加粗的符号（如$\vec{v}$）则表示矢量。
    \item [建议的阅读方式] 本书因为叙述要求，在内容顺序上与课堂可能有一定出入。如果决定使用本书学习普物(H)，请确保学习的连续性，不要碎片式学习，以免在写作业时遇到困难。

          对于初学者，建议兼顾笔记的正文部分和证明部分；若是补天选手，如无特别说明，阅读正文部分即可。本书的习题部分都有详细的解答，可以自行练习。
\end{description}
